電影孤城淚(偏頗)影評 從電影中對比香港局勢

想信每一位曾上街示威，抗爭的人都對這部電影好大感觸。有人會覺得這部戲是抹黑示威者或者警察，有人會覺得這部戲真實反映到香港的狀況，而以下我想帶大家由我的角度去感受呢部電影。

首先電影有幾個主要的派系。有市長帶頭的一群勢力喻示政府;馬戲團是社會的既得利益者;販毒的人喻示黑社會，警察，穆斯林代表宗教組織，普通市民，以及電影最後嘅一群年青人亦即係示威者。而每一個持份者其實都係引發最後青少年抗爭的因素。

其實戲裏面最後的反抗是必然的，電視中三大勢力市長，市長(政府)，警察，毒販(黑社會)都有份欺壓市民。然而一班年青人試圖尋找大人幫忙解決問題，但大人都只為爭奪自己的利益，最後結果可想而知。社會對訴求的視而不理，造成抗爭的必然結果。

警察: 由電影開頭至中段都在講述警察對市民的無理行為(包括對女性使用過分職權等)以及不同層面的壓迫。電影中段黑人警察蓄意用防暴槍打傷一名小朋友，之後警方的第一反應並不是為傷者叫救護車，而係去追尋無人機，掩飾自己的錯誤。電影中也借穆斯林老大之口講述:[警察總是逃避自己的過失，卻一直指控別人。] 之後新人警察亦因警隊形象及上司壓力選擇包庇同伴，印證在一個環境底下人會被同化，意味着警察是沒有無辜的。

馬戲團(商家):這個角色串連着電影的中後段，電影裏面因為馬戲團不見了一隻獅子(威脅到自己的利益先才出手)，警察幫忙找回獅子，最後馬戲團在警察面前對偷獅子的小朋友濫用私刑。這裏的細節是其中光頭和黑人警察只是口頭上叫馬戲團放開個主角Issa ，只有新人警察舉槍阻止，這個時候的他係還沒有黑化。

市長(政府):表面上是管理言個區域的人，其實在警察面前是沒有任何的權力，甚至是聽命於警察。後來有年青人向市長控訴警察的過分暴力，而市長並唔關心年青人的利益，只是想利用警察的罪證來威脅警察，穩固自己嘅地位、賺取更多利益。

毒販(黑社會):毒販他們本身和警察有利益輸送，事後當然和警方合作追捕青少年想剷除罪證，以向警方爭取更多的權益。一個本應係和警方對立嘅持份者，到最後竟然和警察在同一個對立面對付青少年。

穆斯林(宗教組織):這一個派別是電影中少有真是為青少年着想，當中他們為青少年提供不少的庇護，更無畏強權，為保護無辜市民承受多方面的壓迫。但最後都信錯警察，令警察對市民的濫暴問題銷聲匿跡。青少年眼中的最後護盾都失手，引致他們開始用自己偏激的方法去發洩憤怒，試途改變這一個社會，甚至去報復社會。

電影最後以年青人和警察對峙完結，「世上沒壞莊稼，也沒壞人，只有壞的莊稼人。」（There are no such things as bad plants or bad men. There are only bad cultivators.)

到底這個壞的莊園人是誰？我認為壞的莊園人就是這個社會，所有人都有份造就這個社會的風氣。人民的漠視，不同派別的權力壓迫，以及制度嘅腐敗，係必然會令社會分裂矛盾增加，最終受壓迫的一方以示威甚至暴力的抗爭方式去控訴另一方。其實香港的情況如是，所謂的勇武抗爭者大多數都是年青人，不單是因為他們包袱較少，更是因為他們從小到大就感受到社會的腐敗，勇於反抗而不是向強權示弱。如電影中，即使市民多年受壓迫，亦不見得有反抗的聲音，只會在背後抱怨。

警察有必要開槍驅散市民，這是他們的職責，但他們有向哪裏開槍的選擇。

如果沒有一開始的警暴，哪來之後示威者的勇武抗爭。

如果沒有一開始政府的漠視民意，哪來之後的2,000,000上街大遊行。

但一開始偷獅子呢件事點睇

Issa就一定係錯，而故意嘅警暴都一定係錯。issa當然瘦返相應嘅懲罰，而懲罰一定唔係私刑。而且電影中嘅警察根本就唔着重偷獅子呢件事，而只係純粹唔想兩個幫派搞事，令自己有麻煩。所有嘢都係利害關係。

同埋我覺得偷獅子呢一個位係導演嘅其中一個暗喻。宗教大佬都有講關於自由嘅言論，有牽涉到獅子本身係自由，唔俾佢自由生活，困住佢用獅子賺錢又係唔係啱;放獅子出黎比佢自己選擇會唔會更好。好多嘢可以講，但真係點講都得每個人有唔同角度。

佢偷出黎去ig威

其實佢擺明係柒左

睇完有人話好悶，但我覺得成套野係好多地方俾你去思考

佢偷黎拎去放生我都冇咁嬲，成件事搞到好似柒左報復咁

佢班fd子盲撐多

推post 睇完再睇你分析

有興趣嘅遲啲開個討論post交流下